---
title:  "Network Manager na CLI"
date:
tags:
categories:
---

O daemon do NetworkManager tenta tornar a configuração e a operação da rede tão indolor e automático quanto possível, gerenciando a conexão de rede primária e outras interfaces de rede, como dispositivos Ethernet, WiFi e dispositivos de banda larga móvel. O NetworkManager conectará qualquer dispositivo de rede quando uma conexão para esse dispositivo ficar disponível, a menos que esse comportamento esteja desativado.

Mostrar status dos dispositivos:

```console
nmcli device status
```

Detalhes das conexões:

```console
nmcli connection show
nmcli connection show Conexão\ Fedora
```

Ativar e desativar uma conexão:

```console
nmcli connection up Conexão\ Fedora
nmcli connection down Conexão\ Fedora
```

## Adicionar e remover conexões

Adicionar uma conexão com endereço automático:

```console
nmcli connection add  \
ifname eth0 \
type ethernet \
con-name 'Conexão Fedora'
```

Adicionar uma conexão com endereço manual:

```console
nmcli connection add \
ipv4.method manual \
ifname eth0 \
type ethernet \
con-name 'Conexão Fedora' \
ip4 192.168.1.16/24 \
gw4 192.168.1.1 \
ipv4.dns 192.168.1.1,192.168.1.100
```

Remover uma conexão:

```console
nmcli connection delete Conexão\ Fedora
```

## Modificar conexões

Desativar conexão automática:

```console
nmcli con modify Conexão\ Fedora autoconnect off
```

Modificando para endereço manual:
```console
nmcli con modify Conexão\ Fedora \
ipv4.method manual \
ip4 192.168.1.20/24 \
gw4 192.168.1.1 \
ipv4.dns 192.168.1.200
```

Adicionar e remover um servidor DNS:

```console
nmcli con modify Conexão\ Fedora +ipv4.dns 1.1.1.1
nmcli con modify Conexão\ Fedora -ipv4.dns 8.8.8.8

```

## Conexões Wi-Fi

Ligar e desligar rádio da placa rede Wi-Fi via software:

```console
nmcli radio wifi on
nmcli radio wifi off
```

Listar e adicionar uma rede Wi-Fi:

```console
nmcli device wifi list
nmcli device wifi \
connect SSID \
password '123456' \
name Conexão\ Wi-Fi
```

Listar e adicionar uma rede Wi-Fi “oculta”:

```console
nmcli device wifi list
nmcli device wifi \
connect SSID \
password '123456' \
name 'Conexão Wi-Fi' \
hidden yes
```

Ativar uma conexão Wi-Fi:

```console
nmcli -p connection up Conexão\ Wi-Fi
```

## VPN

Adicionar conexão PPTP:

```console
sudo dnf install NetworkManager-pptp
nmcli connection add \
connection.type vpn \
connection.id nome_da_conexão \
connection.permissions usuário_fedora \
vpn.service-type pptp \
vpn.data \
gateway=1.2.3.4 \
vpn.user-name usuário_vpn \
vpn.secrets password='123456' \
ifname all
```

Adicionar conexão OpenVPN:

```console
sudo dnf install NetworkManager-openvpn
nmcli connction import \
type openvpn \
con-name nome_da_conexão \
file /caminho/para/arquivo.ovpn
```

## VLAN

Adicionar VLAN:

```console
nmcli connection add \
ifname VLAN10 \
type vlan \
con-name 'Conexão VLAN10'
dev eth0 \
id 10 \
ip4 192.168.1.16/24 \
gw4 192.168.1.1 \
ipv4.dns 192.168.1.1,192.168.1.100
```

## Bridge

Criar a interface bridge e a conexão:

```console
nmcli con add type bridge ifname nmbr1 autoconnect on
```

Adicionar interface física como slave:

```console
nmcli con add type bridge-slave ifname eth0 master nmbr1 autoconnect on
```
